% Chapter 2

\chapter{Conclusiones} % Main chapter title

\label{Chap:Conc} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter2} 

En este proyecto de tesis se diseñó, modeló e implementó un filtro de Kalman en su variante Unscented para la predicción de pose de un vehículo aéreo no tripulado (VANT), además de fusionar el trabajo actual con un proyecto previo de tesis de licenciatura que consistió en implementar un sistema de navegación cinética satelital en tiempo real (RTKGPS).\\

Para alcanzar los objetivos propuestos, se estudiaron los modelos dinámicos correspondientes a la cinemática de un vehículo aéreo, y se transformaron al espacio de estados para plantear el filtro de Kalman Unscented de una manera adecuada. Las pruebas se hicieron con distintos acelerómetros hasta encontrar un modelo que facilitara las tareas de calibración y de medición.\\

El hardware de procesamiento utilizado para la adquisición de datos, a manera de garantizar una compatibilidad con el proyecto previamente realizado de RTKGPS, fue una BeagleBone Black, implementando las interfaces necesarias en C++ para comunicación entre el dispositivo inercial (IMU) y GPS, así como de RTKLIB compilado para el Sistema Operativo Linux, que permite realizar el procesamiento y obtención de los datos finales de RTKGPS.\\

El software de postprocesamiento, donde se programó el filtro de Kalman Unscented y se leyeron las mediciones guardadas durante las rutas, fue Octave, aprovechando su fortaleza ante cálculos vectoriales.\\

Tanto hardware como software no presentaron inconvenientes de consumo de recursos que generaran inestabilidad a largo plazo durante el funcionamiento, y que requirieran de forzar algún reinicio o rediseñar alguna interfaz.\\

En los resultados, pudo observarse una satisfactoria predicción en la rotación del vehículo, alcanzando una precisión de $\textbf{2.67}^{\circ}$. En cuestión de posicionamiento, la doble integración del acelerómetro por sí solo no arrojó resultados del todo satisfactorios, obteniendo errores de deriva o \textit{drift} bastante notables que mostraban una distorsión del desplazamiento realizado. Combinando con un filtro de Kalman Unscented, pudo observarse una mejor preservación del desplazamiento, sin embargo, conforme el tiempo avanzaba, el error de \textit{drift} reaparecía. Fue hasta que se realizó la combinación de RTKGPS junto con la doble integración del acelerómetro con el filtro de Kalman Unscented, que el error de deriva pareció controlarse, dada la pequeña delta de tiempo en que se permitía al error integrarse hasta truncarse nuevamente a cero, entre lecturas de GPS. Sin embargo, se conocen de alternativas que pueden neutralizar aún más el error, tales como la implementación de un filtro pasa-bajas, o añadiendo un tercer sensor para posicionamiento más rápido que GPS, como lo puede ser una cámara.\\

Como consecuencia, este proyecto presenta que es viable realizar un filtrado de información mediante un filtro de Kalman Unscented que permita la estimación de la pose de un vehículo aéreo no tripulado, apoyándose de un segundo medio de información de posición, como lo es RTKGPS.